**北京瑞星科技股份有限公司**，简称**瑞星软件公司**，始创于1991年，是[中华人民共和国一家反](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[病毒软件公司](../Page/计算机病毒.md "wikilink")。主要创始人为王莘、[刘旭](../Page/刘旭.md "wikilink")，其中王莘现任瑞星公司[董事长](../Page/董事长.md "wikilink")。2007-2008年是瑞星的鼎盛时期，在中国大陆收费软件当中市场占有率第一。2008年后在杀毒软件免费的潮流下开始衰落，2011年起，个人杀毒软件被迫免费，目前专注于企业级用户與個人電腦，並且升格成為[流氓軟件](../Page/流氓軟件.md "wikilink")，瑞星的衰落也與後來金山、360和獵豹等新興公司的競爭加劇有關。

## 旗下产品

  - 瑞星杀毒软件（Rising Antivirus，简称RAV）
  - 瑞星个人防火墙
  - 瑞星全功能安全软件（Rising Internet Security，简称RIS）
  - 瑞星安全助手
  - 瑞星安全浏览器

从2011年3月18日起，瑞星将旗下个人安全产品免费\[1\]。

## 发展历史

### 公司历史

  - 1991年，王莘投资成立瑞星电脑科技开发部，由当时尚在[中科院数学所工作的刘旭开发PC机用硬件防病毒卡](../Page/中国科学院.md "wikilink")。后来刘旭离开另创建[东方微点公司](../Page/微点主动防御软件.md "wikilink")。
  - 1998年，改组为[股份制公司](../Page/股份制公司.md "wikilink")，即北京瑞星科技股份有限公司。
  - 原先的北京瑞星科技股份公司现已改名为艺进娱辉科技有限公司，同时设立了北京瑞星信息技术公司和北京瑞星国际软件公司。
  - 2006年，瑞星涉嫌行贿北京市公安局网监处，联合多家公司共同炮制旨在陷害东方微点公司冤案。消息经曝光后，引起中国舆论一片哗然。瑞星公司在中国大陆也被很多人戏称为娱乐公司。
  - 2010年，瑞星发布了三份报告指责[360安全卫士的安全软件产品盗取用户的个人信息](../Page/360安全卫士.md "wikilink")，打击竞争对手，但是都被360一一驳回，每次在被360驳回后，瑞星都没有拿出新的论证来证明自己的观点。
  - 2011年, 3月18日，瑞星宣布旗下的安全产品永久免费。

### 产品线

瑞星公司早期的产品为瑞星防病毒卡，这是一块[ISA界面的硬件产品](../Page/ISA.md "wikilink")，通过截取[DOS](../Page/DOS.md "wikilink")[系统中断来保护计算机](../Page/系统中断.md "wikilink")[磁盘数据](../Page/磁盘.md "wikilink")，这是一种在1990年代初期较为流行的防病毒手段，当时瑞星公司的产品占据了中国防病毒卡市场的一半以上。

随着计算机[CPU本身性能的提高](../Page/CPU.md "wikilink")，计算机硬件防病毒卡逐步被防病毒软件所取代，瑞星公司的市场逐步萎缩，瑞星公司开始调整其经营范围，也推出防病毒软件，但是反应平平，公司逐渐淡出反病毒市场。

1998年，瑞星公司改组后，重新回到反病毒软件市场，推出可以清除Office文件[宏病毒的Windows版本杀毒软件](../Page/宏病毒.md "wikilink")。随着[CIH病毒的发现](../Page/CIH病毒.md "wikilink")，Windows平台杀毒软件开始普及，瑞星此时成为中国大陆主要的几家反病毒软件厂商之一。

目前，**瑞星杀毒软件系列**包括网络版和单机版，提供杀病毒、个人[防火墙](../Page/防火墙.md "wikilink")、[特洛伊木马检测等功能](../Page/特洛伊木马_\(电脑\).md "wikilink")。提供[简体中文](../Page/简体中文.md "wikilink")、[繁体中文](../Page/繁体中文.md "wikilink")、[英文](../Page/英文.md "wikilink")、[日文的多语言版本](../Page/日文.md "wikilink")。并推出了瑞星卡卡助手安全辅助软件。

瑞星公司同时还提供企业网络监控软件，并且与硬件厂商合作推出硬件病毒防火墙产品。

## 参见

  - [计算机病毒](../Page/计算机病毒.md "wikilink")
  - [瑞星陷害微点案](../Page/瑞星陷害微点案.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部链接

  - [瑞星软件公司官方网站](http://www.rising.com.cn/)

[Category:中国民营企业](../Category/中国民营企业.md "wikilink")
[Category:中國軟件公司](../Category/中國軟件公司.md "wikilink")
[Category:杀毒软件](../Category/杀毒软件.md "wikilink")

1.  [瑞星杀毒软件 永久免费](http://www.rising.com.cn/free/index.html)